\section{Megvalósítás}\label{ch:implementation}

\subsection{Fejlesztési környezet és eszközök}

Fejlesztői környezetnek több szoftvert és eszközt is használtam. A backend fejlesztéséhez Visual Studiot használtam, frontendhez Visual Studio Code-ot. Ezek a szoftverek könnyedén hozzáférést biztosítanak a szükséges bővítményekhez, mint például az Entity Framework Core eszközei, a Vue támogatás, valamint a Docker integráció.

A fejlesztéshez szükséges a már korábban említett Docker, Docker Compose, ami a konténerizációval a rendszer futtatásához szükséges.

Verziókezéléshez Git-en keresztül történik, a repository pedig a GitHubon található.

A backendben a függőségek NuGet csomagkezelővel vannak kezelve. ASP.NET Core 10-re épül a projekt, és olyan csomagokat használ, mint az Entity Framework Core, valamint a Microsoft Identity platformhoz kapcsolódó csomagok.

Frontend oldalon a Vite és a Vue 3 használata mellett TypeScript is jelen van, ami a típusbiztonságot és a fejlesztési élményt javítja. A csomagok pnpm-en keresztül vannak kezelve, és a package.json fájlban vannak felsorolva. A project egyéb részén is pnpm van használva, például a frontend build és tesztelési parancsoknál.

E2E teszteléshez Cypress-t történik, amely a frontend és backend integrációját teszteli. 

A REST API specifikáció alapján OpenAPI Generator CLI generál egy frontend API klienst, és egy backend projectet, hogy a fejlesztés során a backend és frontend szinkronban legyenek. Ehhez szükséges Java 17 vagy annak újabb verziója.

Az adatbázis megtekintéséhez Adminer van bekötve a konténeres környezetbe, amely egy könnyen használható webes adatbázis-kezelő eszköz.

A könnyű fejlesztés érdekében a legtöbb gyakran használt parancs, mint például a build, a tesztelés, vagy a konténeres futtatás, PowerShell szkriptek segítségével van automatizálva.
\subsection{Backend}

A backend ASP.NET Core alapokra épül, és kontrollerek, szolgáltatások, repository-k, valamint adatbázis-kezeléssel kapcsolatos komponensek közműködéséből áll. A projektben megjelenik az Entity Framework Core használata, az automatikus migrációfuttatás, a Swagger alapú API-leírás, valamint a hitelesítési és jogosultságkezelési infrastruktúra.

% TODO: Részletes kifejtés:
% - a fő entitások és kapcsolatuk bemutatása
% - a repository és service rétegek indoklása
% - a jogosultságkezelés és a CRUD műveletek védelme
% - a lapozás, keresési lehetőségek és hibakezelés megoldása

\subsection{Frontend}

A frontend Vue és TypeScript alapokra épülő egyoldalas alkalmazás. A komponensalapú felépítés, a kliensoldali routing, valamint az API klienssel való integráció lehetővé teszi, hogy a felhasználói folyamatok jól elkülöníthető modulokban jelenjenek meg \cite{vue}. A felületnek különösen fontos szerepe van a receptlista, a részletes receptnézet, a keresési felület, valamint a profil- és kommentfunkciók megjelenítésében.

\subsection{API szerződés és generálás}

Az OpenAPI specifikáció külön értéket képvisel a projektben, mert egyszerre támogatja a backend dokumentálását, a kliensoldali integrációt és a következetes interfészek kialakítását. A dolgozatban itt lehet bemutatni, hogy a specifikáció hogyan kapcsolódik a generálható klienshez, és ez milyen módon csökkenti a frontend és backend közötti eltérések kockázatát \cite{openapi}.

\subsection{Fejlesztés közben felmerült problémák}

% TODO: A fejlesztés során felmerült problémák és azok megoldásai

\section{DevOps}\label{sec:devops}

\subsection{Docker és konténeres futtatás}

A repositoryban szereplő Dockerfile-ok és Docker Compose állományok arra utalnak, hogy a projekt fejlesztéséhez és terjesztéséhez konténeres workflow is rendelkezésre áll. Ebben az alfejezetben érdemes bemutatni a fő szolgáltatások együttfutásának módját, valamint a fejlesztői és publikációs konfigurációk közötti eltéréseket \cite{docker}.

\subsection{CI/CD}

% TODO: Folyamatos integráció és szállítás bemutatása, ha van ilyen a projektben