\chapter{Bevezetés}\label{ch:introduction}

A szakdolgozatom célja egy könnyen kezelhető receptkezelő webes alkalmazás létrehozása. Az alkalmazás lehetővé teszi a felhasználók számára, hogy saját receptjeiket feltöltsék, megosszák másokkal, valamint értékeljék és kommentálják a meglévő recepteket. Emellett az alkalmazás támogatja a keresést és a szűrést, különösen nagy hangsúlyt fektetve az allergén információk megjelenítésére, hogy az ételallergiával élő felhasználók számára is könnyedén használható legyen a platform.

% \section{Motiváció}

Családunk több generáció házi, sokszor kézzel írt receptjeit használja. Ezek a receptek gyakran papíron vagy különböző digitális formátumokban vannak tárolva, de akad olyan eset amikor csakis szájhagyomány útján terjednek, melyek követése és megosztása nehézkes lehet. Ezek utólagos módosítása szintén nehezen követhető módon történik. A manapság elérhető népszerű platformok gyakran nem nyújtanak megfelelő támogatást a receptek kezelésére, megosztására és értékelésére, különösen akkor, ha figyelembe vesszük az allergén információk fontosságát. Egy jól megtervezett alkalmazás nemcsak megkönnyítené a receptek megosztását és kezelését, hanem allergén információk megjelenítésével biztonságosabbá is tenné a főzést azok számára, akik ételallergiával élnek.

% \section{A dolgozat célja}

A dolgozat célja egy olyan könnyen kezelhető webes alkalmazás létrehozása, amely segítségével a felhasználók egyszerűen feltölthetik, megoszthatják és szerkeszthetik saját receptjeiket, kiegészítve közösségi funkciókkal mint például: értékelés, kommentelés. Az alkalmazásnak támogatnia kell a receptek keresését és szűrését, különösen az allergén információk alapján. A szűrési lehetőségek kialakításakor figyelembe kell venni a vendéglátási ipar bevett gyakorlatait, valamint az allergének jelölésére vonatkozó uniós szabályozást, különösen az 1169/2011/EU rendeletet\cite{eu1169}.

Ezek kívül egy olyan modern megoldásokat alkalmazó rendszer létrehozása a célom, amely könnyen karbantartható és bővíthető, valamint megfelel a jelenlegi webes fejlesztési szabályoknak és bevett gyakorlatoknak. Emellett fontosnak tartom azt, hogy a rendszer könnyedén elindítható legyen helyi környezetben, és minimalizálja azon külső szoftvereket, amelyek szükségesek a rendszer futtatásához.
