\chapter{Felhasználói dokumentáció}\label{ch:problem-definition}

\section{Felhasznált módszerek röviden}

\todo{Megírnit hogyan epul fel az app roviden}

\section{Rendszerkövetelmények}

A szerver futattasához szüksegés egy olyan környezet, amin futtatható a Docker\footnote{\url{https://www.docker.com/}. Utolsó elérés: 2026.04.10.}. Emiatt az alabbi követelmények szükségesek:
\begin{itemize}
	\item 64 bit-es Windows 11 vagy Linux operációs rendszer ami támogatja a Docker futtatását
	\item Legalább 4 GB RAM, ajánlott 8 GB 
	\item Legalább 10 GB szabad tárhely
	\item Hálózati kapcsolat
	\item Docker Desktop v4.40 vagy frissebb verzió
	\item Docker-compose v2.35 vagy frissebb verzió
\end{itemize}

Kliens oldalon egy modern webböngészőre van szükségünk, ami támogatja a HTML5-öt és a JavaScript-et:
\begin{itemize}
	\item Mozilla Firefox legfrissebb verziója
	\item Google Chrome legfrissebb verziója
	\item Microsoft Edge legfrissebb verziója
	\item Apple Safari legfrissebb verziója
\end{itemize}

\section{Telepítés}
Az alkalmazást a korábban említett Docker\footnote{\url{https://docs.docker.com/desktop/}. Utolsó elérés: 2026.04.10.}, illetve Docker Compose\footnote{\url{https://docs.docker.com/compose/install/}. Utolsó elérés: 2026.04.10.} segítségével lehet telepíteni. Ennek köszönhetően egyetlen parancs kiadásával a teljes rendszer, különösebb beállítások nélkül elindítható.

\subsection{Telepítési útmutató}
Miután a Docker és a Docker Compose telepítésre került, fájkezelőben a projekt mappájába kell navigálni. Azt itt található \texttt{docker-compose.yml} fájl segítségével indítható el a rendszert. Ez a fájl négy konténerből áll: egy PostgreSQL\footnote{\url{https://www.postgresql.org/}. Utolsó elérés: 2026.04.10.} adatbázisból, a backend REST API-ból, a frontend szerverből és egy Nginx\footnote{\url{https://nginx.org/}. Utolsó elérés: 2026.04.10.} fordított proxyból.

A rendszer konfigurációja egy environment fájlon keresztül történik, amelyben a működéshez szükséges környezeti változók adhatók meg. Az elérhető konfigurációs opciókat az \ref{tab:config}~táblázat tartalmazza.

Elindításához Linux és macOS rendszereken a \texttt{start.sh}, Windows rendszereken pedig a \texttt{start.ps1} scriptet kell futtatni, amely automatikusan elindítja a szükséges konténereket a konfigurációs fájl alapján. Beállítható az is, hogy a program biztonságos HTTPS kapcsolaton keresztül legyen elérhető, ehhez a konfigurációs fájlban meg kell adni a szükséges tanúsítványokat és kulcsokat.

Az alap beállításokkal a rendszer a \texttt{http://localhost:9393} címen lesz elérhető, amit egy webböngészőben lehet megnyitni.

\section{Funkciók}
Az alkalmazásban két fajta felhasználói szerepkör van: adminisztrátor és normál felhasználó. Az oldalon a regisztráció nélkül böngészhetően a receptek. Bejelentkezés után a normál felhasználók hozzáférhetnek a közösségi funkciókhoz, kezelhetik saját receptjeiket, míg az adminisztrátorok további jogosultságokkal rendelkeznek, például a felhasználók kezeléséhez.

\subsection{Receptkezelés}
A felület könnyen lehetővé teszi a felhasználók számára, hogy létrehozzanak, szerkeszthessenek és törölhessenek recepteket. Minden recepthez megadható egy cím, leírás, hozzávalók listája és elkészítési útmutató. Egy képet is feltölthetnek a recepthez. 

\subsection{Közösségi funkciók}

A regisztrált felhasználók értékelhetik és kommentelhetik a recepteket. Az értékelése egytől ötig terjedő skálán történik, amelyek csillag formájában jellennek meg. A receptekhez kommenteket is lehet írni, amelyeket a receptek alatt lehet megtekinteni. 
\subsection{Keresés}

Az alkalmazás lehetőséget biztosít a receptek közötti keresésre. A keresőmezőbe kulcsszavakat lehet beírni, amelyek alapján a rendszer megjeleníti a releváns recepteket. Emellett a receptek szűkíthetőek allergének alapján, így a felhasználók könnyedén megtalálhatjak a számukra megfelelő recepteket.

\subsection{Profilkezelés}

A felhasználók saját profiljukat is kezelhetik, ahol megtekinthetik és szerkeszthetik profilképüket, adataikat, valamint megváltoztathatják jelszavukat. A profilban láthatóak az  általuk létrehozott receptek is, amelyeket könnyen elérhetnek és szerkeszthetnek.

\subsection{Adminisztrátor funkciók}

Az adminisztrátorok hozzáférnek az oldalon több funkcióhoz, mint a normál felhasználók. Az adminisztrátorok kezelhetik a felhasználókat, például törölhetnek vagy módosíthatnak fiókokat. Emellett az adminisztrátorok moderálhatják a recepteket és a kommenteket, biztosítva ezzel a közösségi tartalom minőségét.

\section{Az alkalmazás használatának felépítése}

Az alkalmazás fő eleme az oldal felső részén elhelyezkedő navigációs sáv. Ez a sáv minden oldalon elérhető, és lehetővé teszi a gyors hozzáférést a legfontosabb funkciókhoz. A sávban található egy keresőmező, amely azonnali keresést tesz lehetővé a receptek között, találatokat jelenít meg a kulcsszavak alapján szinte azonannal. Enek kívül ebben a sávban helyezkednek el gombok a bejelentkezéshez, új recept létrehozásához és összes recept listázására is.

\subsection{Kezdőoldal és receptlista}

A kezdőlapon két kiemelt elem található: egy kiemelt recept szekció, ahol egy előre meghatározott recept jelenik meg, valamint egy recept kirakat, ahol minden nap hat véletlenszerű recept jelenik meg. A kiemelt receptnek láthatjuk a címét, egy rövid leírást és egy képet, valamint a recept értékelését. A recept kirakatban szintén megjelenik a cím, egy rövid leírás és egy kép, de az értékelés nem látható. Mindkét szekcióban a receptek kattinthatóak, így a részletes oldalra navigálhatunk.

\subsection{Recept részletező oldal}

Rögtön a recept címe, leírása és képe jelenik meg. A kép felett látható a recept értékelése, amely a korrábban említett csillagok formájában jelenik meg. A csillagokra kattinttva a recept értékélesére van lehetőség, amely új értékélést ad a recepthez. Egy felhasználó csak egyszer értékelhet egy receptet, de korábbi értékelését módosíthatja.

A leírás alatt kap helyet a hozzávalók listája és elkészítési útmutató. Könnyen áttekinthető formátumban jelennek meg,a hol a hozzávalók egy felsorolásban, míg az elkészítési útmutató egy számozott listában van megjelenítve. A kép alatt helyezkedik el allergének listája. 

Ezek alatt található a komment szekció. A kommentek időrendben jelennek meg, a legfrissebb komment van legfelül. Minden kommentben látható a kommentelő neve, komment szövege és időpontja. A kommentelési blokk legfelső részén jelenik meg a beviteli mező, ahol a felhasználók új kommentet írhatnak. Ez csak akkor kitölthető, ha a felhasználó be van jelentkezve. 

Bejelentkezés után a kép alatt megjelenik egy gomb, amely lehetővé teszi a recept szerkesztését, amennyiben a recept létrehozója vagy adminisztrátor vagyunk. Ez a gomb egy új oldalra navigál, ahol módosíthatjuk a recept adatait, hozzávalóit, elkészítési útmutatóját és képét.

\subsection{Keresés és szűrés}



\subsection{Bejelentkezés és regisztráció}
\begin{itemize}
	\item A két oldal szerepe
	\item Megadandó adatok
	\item Sikeres és sikertelen műveletek eredménye
	\item Belépés utáni elérhető funkciók
\end{itemize}

\subsection{Profiloldal}
\begin{itemize}
	\item Milyen felhasználói adatok láthatók
	\item Milyen adatok módosíthatók
	\item Profilkép kezelése
	\item Saját receptek elérése
\end{itemize}

\subsection{Recept létrehozása és szerkesztése}
\begin{itemize}
	\item Az űrlap célja
	\item Kötelező és opcionális mezők
	\item Kép feltöltése
	\item Mentés és módosítás folyamata
	\item Hibakezelés és ellenőrzések
\end{itemize}

\subsection{Adminisztrációs felület}
\begin{itemize}
	\item Kik használhatják
	\item Felhasználók kezelése
	\item Receptek moderálása
	\item Kommentek moderálása
	\item Adminisztrátori műveletek következményei
\end{itemize}

